% Nejprve uvedeme tridu dokumentu s volbami
\documentclass[czech,bachelor]{diploma}
% Dalsi doplnujici baliky maker
\usepackage[autostyle=true,czech=quotes]{csquotes} % korektni sazba uvozovek, podpora pro balik biblatex
\usepackage[backend=biber, style=iso-numeric, alldates=iso]{biblatex} % bibliografie
\usepackage{dcolumn} % sloupce tabulky s ciselnymi hodnotami
%\usepackage{subfig} % makra pro "podobrazky" a "podtabulky"
\usepackage[cpp]{diplomalst}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs} 
\usepackage{float}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage[edges]{forest}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{dirtree}

\newtcbox{\btboxround}{
  on line,
  colback=white,
  colframe=black,
  boxrule=0.5pt,
  arc=3pt,
  boxsep=0pt,
  left=2pt,
  right=2pt,
  top=2pt,
  bottom=2pt
}


% Zadame pozadovane vstupy pro generovani titulnich stran.
\ThesisAuthor{Roman Kratochvíl}

\ThesisSupervisor{Ing. Jakub Beránek}

\CzechThesisTitle{Využití behaviorálních stromů v Unreal Engine 5}

\EnglishThesisTitle{Impementing Behavioral Trees in Unreal Engine 5}

\SubmissionYear{2026}

\ThesisAssignmentFileName{ThesisAssignment.pdf}

% Pokud nechceme nikomu dekovat makro zapoznamkujeme.
\Acknowledgement{Rád bych na tomto místě poděkoval všem, kteří mi s prací pomohli, protože bez nich by tato práce nevznikla.}

\CzechAbstract{Tato bakalářská práce se zabývá využitím behaviorálních stromů pro implementaci chování nehrajících postav (NPC) v prostředí Unreal Engine 5 (UE5). Cílem práce je analyzovat principy behaviorálních stromů, porovnat je s jinými metodami implementace NPC a demonstrovat jejich praktické použití na vzorové hře. Práce se zaměřuje na návrh a realizaci netriviálního chování NPC, zahrnujícího například dynamickou interakci s prostředím, reakce na hráče a spolupráci mezi NPC. Součástí práce je dokumentace principů behaviorálních stromů, návrh několika typů chování, jejich implementace ve vzorové hře a využití verzovacího systému při vývoji.}

\CzechKeywords{behaviorální stromy, nehrající postavy, Unreal Engine 5, chování NPC, verzovací systém}

\EnglishAbstract{This bachelor’s thesis explores the use of behavioral trees for implementing non-player character (NPC) behavior within the Unreal Engine 5 (UE5) framework. The aim is to analyze the principles of behavioral trees, compare them with other NPC behavior implementation techniques, and demonstrate their practical application in a prototype game. The thesis focuses on designing and implementing complex NPC behaviors, including dynamic interaction with the environment, responses to player actions, and collaboration among NPCs. The work includes documentation of the principles of behavioral trees, the design of several behavior types, their implementation in a prototype game, and the use of a version control system during development.}

\EnglishKeywords{behavioral trees, non-player characters, Unreal Engine 5, NPC behavior, version control system}

\AddAcronym{UE5}{Unreal Engine 5}
\AddAcronym{NPC}{Non-playing character}

\addbibresource{sources.bib}

% Novy druh tabulkoveho sloupce, ve kterem jsou cisla zarovnana podle desetinne carky
\newcolumntype{d}[1]{D{,}{,}{#1}}


% Zacatek dokumentu
\begin{document}

% Nechame vysazet titulni strany.
\MakeTitlePages

% Jsou v praci obrazky? Pokud ano vysazime jejich seznam a odstrankujeme.
% Pokud ne smazeme nasledujici dve makra.
\listoffigures
\clearpage

% Jsou v praci tabulky? Pokud ano vysazime jejich seznam a odstrankujeme.
% Pokud ne smazeme nasledujici dve makra.
\listoftables
\clearpage

% A nasleduje text zaverecne prace.
\input{Chapters/1_Introduction.tex}
\input{Chapters/2_BehaviorTrees.tex}
\input{Chapters/3_UE5AI.tex}
\input{Chapters/4_BehaviorDesign.tex}
\input{Chapters/5_Implementation.tex}
\input{Chapters/6_Testing.tex}
\input{Chapters/7_Conclusion.tex}


% Seznam literatury
\printbibliography[title={Literatura}, heading=bibintoc]

% Prilohy
\appendix
\input{Chapters/8_Appendix1.tex}
\input{Chapters/9_Appendix2.tex}

% Priloha vlozena primo do hlavniho LaTeX souboru. Ne vsechny prilohy je nutne mit ve zvlastnich souborech.
%\chapter{Dlouhý zdrojový kód}
%\lstinputlisting[label=src:CppExternal,caption={Dlouhý zdrojový kód v jazyce C++ načtený s externího %souboru}]{SourceCodes/ArraySortingAlgorithms.cpp}

\end{document}
